**Стандарт языка С++ гарантирует, что если исключение возникнет в конструкторе, то памяти из под членов-данных класса будет освобождена корректно вызовом деструктора**

**программа не должна вырабатывать исключения во время обработки другого исключения (когда происходит раскрутка стека) — это приведет к аварийному завершению работы программы (фактически вызову abort())**


**если деструктор завершает работу исключением, то может возникать утечка памяти — в памяти могут остаться как части текущего класса, так и базовых классов**

***Если конструктор класса завершает работу исключением, значит он не завершает свою работу — следовательно объект не будет создан. Из-за этого могут возникать утечки памяти, т.к. для не полностью сконструированных объектов не будет вызван деструктор.**


**How can I handle a constructor that fails?** - throw an exception https://isocpp.org/wiki/faq/exceptions#ctors-can-throw


**В случае если был вызван делегирующий конструктор, то объект считается полностью созданным и при исключении уже деструктор будет отрабатывать.**

noexcept(true) генерирует варнинг


In C++, the constructor cannot be virtual, because when a constructor of a class is executed there is no virtual table in the memory, means no virtual pointer defined yet. So, the constructor should always be non-virtual.


**How can I handle a destructor that fails?**
“stack unwinding” process of another exception - cannot choose which `catch()` should execute
never throw an exception from a destructor while processing another exception.


**Objects that are thrown must have a publicly accessible copy-constructor.**

std::runtime_error


@questioner

Говорят, что конструктор конструктор и деструктор класса не должны вырабатывать исключения?
В тоже время, я видел огромное количество кода и даже примеров из книг, где в конструкторе выделяется память при помощи оператора `new`, но ведь даже он может вырабатывать исключение `bad_alloc` — выходит, что весь этот код потенциально опасный? Как с этим бороться?
11.08.2016 в 06:23 #2996
@admin

Исключения, ровно как и оператор return прерывают поток выполнения команд функции, из системного стека выбираются объекты (такие как локальные переменные) и для них вызываются деструкторы. Однако, если при выполнении оператора return раскрутка стека прекратиться в точке где была вызвана завершенная функция, то при при выполнении throw объекты из стека будут уничтожаться до тех пор, пока управление не будет передано в блок try{}, содержащий обработчик, соответствующий типу выброшенного исключения. Читать подробнее про обработку исключений [1].
Исключения в деструкторе класса

В связи с этим, в большинстве случаев разрушение объектов созданных на стеке (без использования new/malloc) произойдет корректно — вызовом деструктора. Однако исключения в конструкторе или деструкторе могут приводить к нежелательным последствиям.

Во-первых, программа не должна вырабатывать исключения во время обработки другого исключения (когда происходит раскрутка стека) — это приведет к аварийному завершению работы программы (фактически вызову abort()), которое уже не получится корректно обработать. Причина такой ошибки заключается в том, что один из деструкторов вырабатывает исключение или не обрабатывает исключение функции, которую вызывает:

struct PrinterBusyException {};

class Printer {
  std::string m_location, m_port;
public:
  Printer(std::string location,
          std::string port) 
  : m_location(location),
    m_port(port) {
  }
  
  bool is_busy() {
    return false; // for example 
  }
  
  ~Printer() {
    if (is_busy()) {
      throw PrinterBusyException();
    }
  }
};

struct SomeException {};

int main() { 
  try {
    Printer printer("localhost", "usb://Kyocera/FS-1020MFP?serial=LDA4322583");
    // some actions ...
    throw SomeException();
  }
  catch(SomeException exception) {
    std::cout << "SomeException handled\n";
  }
  catch(PrinterBusyException exception) {
    std::cout << "PrinterBusyException handled\n";
  }
}

В этом примере деструктор класса Printer вырабатывает исключение если принтер занят (печатает), однако в коде, который использует объект принтера вырабатывается исключение (это может быть что угодно — хоть bad_alloc от оператора new). При обработке SomeException раскручивается стек, вызываются деструкторы и если вдруг принтер окажется занят (is_busy() вернет true) — программа аварийно остановится. Ниже приведены варианты сообщений, выдаваемых программой в зависимости от результата is_busy():

destructor_exception_abort

Тем более очевидно, что если деструктор завершает работу исключением, то может возникать утечка памяти — в памяти могут остаться как части текущего класса, так и базовых классов. Из этого ясно, что деструктор никогда не должен вырабатывать исключения, а также обрабатывать все возможные исключения функций, которые вызывает — они могут приводить как к утечкам, так и к очень трудноуловимым ошибкам.

Еще один из аспектов работы деструкторов и исключений иллюстрирует следующий фрагмент кода:

#include <exception>

class test {
public:
    test() {
    }
    ~test() {
        throw std::runtime_error("Game over!");
    }
};

int main() {
    try {
        test t
        throw std::runtime_error("Error!");
    }
    catch(std::exception const&) {
    }
}

Когда исключение покидает блок, все локальные объекты, созданные в этом блоке, уничтожаются. Если деструктор объекта, уничтожаемого во время развертки стека, генерирует исключение, то программа будет завершена досрочно, и ее уже ничего не спасет.

Стандартная библиотека предоставляет функцию std::uncaught_exception, которая в деструкторе позволяет узнать, почему уничтожается объект, из-за выброшенного исключения, или же по какой-либо другой причине.

Несмотря на то, что эта функция может показаться весьма полезной, постарайтесь избежать ее использования. Думайте в первую очередь о том, как добиться бесперибойной работы деструктора. Не завязывайте логику его работы на причины уничтожения объекта.
Исключения в конструкторе класса

Если конструктор класса завершает работу исключением, значит он не завершает свою работу — следовательно объект не будет создан. Из-за этого могут возникать утечки памяти, т.к. для не полностью сконструированных объектов не будет вызван деструктор. Из-за этого распространено мнение, что конструктор никогда не должен вырабатывать исключения, однако это не так — утечки памяти возникнут не во всех случаях.

Стандарт языка С++ гарантирует, что если исключение возникнет в конструкторе, то памяти из под членов-данных класса будет освобождена корректно вызовом деструктора — т.е. если вы используете идиому RAII [2], то проблем не будет. Часто для этого достаточно использовать std::vector/std::string вместо старых массивов и строк, и умные указатели вместо обычных [3]. Если же вы продолжите использовать сырые указатели и динамически выделять память — нужно будет очень тщательно следить за ней, например в следующем фрагменте кода нет утечки, т.к. исключение будет выработано только если память не будет выделена [4]:

template <class ElementType>
Array<ElementType>::Array() : m_realSize(Step), m_size(0), m_array(0) { 
  m_array = (ElementType*)malloc(sizeof(ElementType)*m_realSize);
  if (0 == m_array) {
    throw bad_allocation();
  }
